甲級戰犯是第二次世界大戰日本投降後，根據遠東國際軍事審判受到有罪判決日本軍國主義戰犯的其中一類

甲級戰犯為犯有「破壞和平、發動侵略戰爭」的戰犯。詳細控罪指：「作為領袖、組織者、鼓動者或從犯；策劃、執行計劃或秘密計劃；發動侵略戰爭或違反國際條約之戰爭。」在遠東國際軍事審判受審的甲級戰犯全都被控以上罪名，另加其他對個別國家發動戰爭的罪名。甲級戰犯主要為掌握決策權力的軍隊或政府中之高層。

乙級戰犯指犯有「戰爭罪行」，一般指控包括「下令、准許或容許虐待戰俘或平民」或「故意或魯莽疏忽責任，未有阻止暴行」。部份甲級戰犯同時有被控以此「戰爭罪行」。

丙級戰犯指犯有「違反人道罪行」，多數指控實際執行殺害或虐待者。